<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <pma_xml_export version="1.0" xmlns:pma="http://www.phpmyadmin.net/some_doc_url/"> 
<pma:structure_schemas> 
<pma:database name="user79390_encyclopedia_kg" collation="utf8_general_ci" charset="utf8"> 
<pma:table name="Volume I"> 
CREATE TABLE `Volume I`
 ( `id` int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT, 
 `term` varchar(1500) NOT NULL, 
 `definition` text NOT NULL, PRIMARY KEY (`id`) ) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=1 DEFAULT CHARSET=utf8; 
</pma:table> 
</pma:database> 
</pma:structure_schemas> 
<database name="user79390_encyclopedia_kg"> 
<table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">Part before АБАДИНАМИКАЛЫК КАЛКЫТУУ КҮЧҮ</column>
 <column name="definition">[CDATA[ <page_header>12 АБАДИНАМИКАЛЫК КАЛКЫТУУ КҮЧҮ</page_header> мап турууга, анын мамл. ж-а согуштук башка- руу түйүнүн кыйратууга, ядролук чабуул коюу- чу каражаттарын, базаларды ж. б. маанилүү объектилерди жок кылууга мүмкүнчүлүгү бар. Алар өз милдеттерин куралдуу күчтөрдүн баш- ка түрлөрүнүн бирикмелери, бөлүктөрү м-н бир- гелешип аткарат. А.-д. а-н душмандын тылы- на түшүрүү үчүн аскердик-трансп. авиация кол- донулат. Дүйнөдөгү болуп жаткан улуттар ара- лык, этникалык чыр-чатактардын, локалдык согуштардын тажрыйбасы А.-д. а-нин мааниси зор экендигин ачык далилдөөдө. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАДИНАМИКАЛЫК КАЛКЫТУУ КҮЧҮ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ – жылма беттүү катуу нерсеге аба агымынын таа- сир этүү күчү. Самол¸ттун абада калкытуу күчү анын симметрия (теӊ тарап) тегиздигинде жа- тат ж-а канаттарынан абанын симметриясыз сылап өтүүсүнөн пайда болот (каптал беттери симметриялуу эмес агымга кандайдыр бурч м-н кыйшайтылган). Бул учурда канаттардынүстүӊ- кү бетинде астына караганда аба агымынын ыл- дамдыгы чоӊ, ал эми басымы аз болот. Бул ку- булушту Бернулли теӊдемеси аркылуу туюнт- са да болот. А. к. к. ылдамдык кысымга, канат- тын аянтына ж-а анын геом. мүнөздөмөлөрүнө көзкаранды болгон калкытуу күчүнүн абадина- микалык коэфф-ине, чабуул бурчуна, Мах саны- на түз пропорциялаш болгондуктан басымдар айырмасынан, вертол¸тто аны алып жүрүүчү бу- ралгыларынын жардамы м-н абада калкуу күчү пайда болот. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБА ЖОЛУ, </column>
 <column name="definition">[CDATA[ а б а т р а с с а с ы – география- лык белгилүү жайлардын ортосунда самол¸ттор үчүн абада белгиленген атайын тилке. А. ж. өткөн жерлерде самол¸ттор учуп-коно турган аэропорттор болот да, алар учуу коопсуздугун камсыз кылуучу аспаптар м-н жабдылат. Анда учуу аэродромдогу радиотех. каражаттардын жардамы м-н ишке ашырылат. А. ж. жерг. ж-а эларалык болуп бөлүнөт. Ж е р г. А. ж-нда ири райондорду, шаарларды респ-нын ж-а облустун борборлоруна катыштыруу уюштурулат. Кырг- ндын биринчи Ташкен – Пишпек – Алматы А. ж. 1924-ж. 3-майда ачылган. 1930-ж. Фер- гана–Анжиян аркылуу Фрунзе – Ош, 1933-ж. 7-ноябрда Фрунзе – Пржевальск, 1935-жыл- дан түз учуучу Фрунзе – Ош каттамы түзүлгөн. 1975-ж. Кыргыз жарандык авиация башкар- масы тейлеген А. ж. Кырг-ндын көпчүлүк же- рин ж-а союздун 19 шаарын байланыштырып, анын жалпы уз. 60 миӊ кмге жеткен. Азыр (2005) КР б-ча аба трассасынын жалпы уз. 3533 км, к. «Кыргызстан аба жолдору» улуттук авиа- компаниясы. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБА ЖЫЛЫТКЫЧ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ – жылуулук алмаштыргыч аппарат. Ал аркылуу өткөн аба жылытылат. Жылуулук өткөргүч түтүк аркылуу батареяга берилип ысыйт, анан аба жылытылат. Абаны жылытуу ж-а айдоо үчүн ысык түтүн, суу буу- су, ысык суу же электр энергиясы пайдаланы- лат. Казан ж-а газтурбиналуу (газбаралуу) ор- нотмодо, меш агрегатында, кургатуу ж-а ысы- туу техникаларында ке- ӊири колдонулат. Иш- төө аракетине жараша А. ж-тар үзгүлтүксүз (ре- куперативдүү) ж-а мез- гилдүү (регенеративдүү) жылуулук бергич болуп бөлүнөт. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАЗИНДЕР </column>
 <column name="definition">[CDATA[ (өздөрүн абаза деп аташат) – Кав- каздын жергиликтүү калкы. Карачай-Черкес Респ-нда, Россияда, Чы- гыш Адыгэде, о. эле Түркия, Сирия, Иордания, Ливанмамлекеттеринде жашашат. Жалпы саны 50 миӊге жакын. Абазин тилинде сүйлөшөт. 14–17-к-даКара деӊиздин түн. жээгиндеги Туапсе ж-а Бзыбь д-нын аралыгында, кийинчерээк түн. Кавказда адыгэлер м-н коӊшу жашагандыгы белгилүү. А-ге адыгэлердин ж-а абхаздардын таасири абдан зор болуп, алардын чарбачылы- гы, турмушу, мад-ты жагынан биртоп окшош- туктар бар. Дини – мусулман-сунниттер. Мал чарбачылык, дыйканчылык м-н кесип кылы- шат. Тамак-ашы негизинен сүт, эт азыктары. Улуттук тамагы – татымалдар кошулган тоок эти ж-а таруу бозо. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАЗИН ТИЛИ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ Кавказ (иберий-кавказ) тилде- ринин түн.-батыш (абхаз-адигэ) тобуна кирет. Негизинен ал тилде сүйлөгөндөр (абазиндер) Карачай-Черкес Респ-нынаймагында жашашат. А. т. тапант ж-а ашхар диалектисине бөлүнөт. Абазин адабий тилинин негизин тапант диалек- тиси түзөт. Жазмасы 1932–33-ж. латын, 1938-ж. орус графикасына которулган. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАЙ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ (Ибрагим) Кунанбаев [29.7 (10.8). 1845, азыркы Чыгыш Казакстан обл., Абай р-ну, Ка- раул айылы – 23. 6 (6.7). 1904, ошол эле жерде] – казактын жазма ад-тына негиз салган улуу акын, ойчул, композитор. Атасы Кунанбай түпкүлүк- түү бий тукумунан чыгып, өзү да дубанга аким болуп шайланган. Айылдык мол- дого окуткан балдарынын ичинен А-дын сергек чык- канын көрүп, аны Семей ш-ндагы медресеге жиберет, анда 4 жылдай таалим алып, иран, араб, түрк классикте- ри жараткан чыгармалар м-н таанышат, алар- га таасирленип ыр жаза баштайт. Анын алгач- кы ырларында казак оозеки поэзиясынын ж-а чыгыш акындарынын салттары айкын байка- лат. А. медреседен орус тилинде окуп, бир аз сүйлөп, китеп окуганга жарап калат. Бирок А. <page_header>АБАЙЫ 13</page_header> окуусун андан ары улай алган эмес, анткени аны атасы Кунанбай айылга чакырып алып, эл башкаруу иштерине аралаштырат. Коомдук-сая- сий иштерге аралашуусу А-дын социалдык уюш- туруучулук тажрыйбасын арттырат. А. орус ти- лин дагы тереӊ үйрөнүп, өз алдынча окуп, би- лимин уланта берет. Анын эстетикалык табити- нин, коомдук-саясий ж-а филос. көзкарашта- рынын калыптанышына орус ад-тынынклассик- тери А. С. Пушкин, И. А. Крылов, М. Ю. Лер- монтов, Л. Н. Толстой, М. Е. Салтыков-Щедрин, В. Г. Белинскийдинчыгармалары, байыркы грек философтору Аристотель м-н Сократтын, чы- гыш окумуштуулары Ибн-Сина, Беруни ж. б. эмгектери зор таасир тийгизген. А. Семей айма- гында алдыӊкы саясий көзкараштары үчүн сүр- гүнгө келген орус окумуштуулары Н. И. Долго- полов ж-а Е. П. Михаэлис м-н таанышып, алар- дан аздыр-көптүр саясий таалим алган. А-дын адабий мурасы бай ж-а ал негизинен үч бөлүктөн турат: өзүнүн поэтикалык чыгармалары; баш- ка тилдерден, көбүнчө орусчадан которгондору; карасөз м-н жазылган санаттары. Ал өз ырла- рында ошо кездеги актуалдуу коомдук-саясий маселелерди, өмүр, заман, махабат тууралуу түбөлүктүү темаларды козгойт; казак коомун- дагы курч социалдык карама-каршылыктарды көрсөтүп, уруучулукараздашууларга, адилетсиз- дикке каршы чыгат; мекендештерин илим-би- лимге, орус мад-тын үйрөнүүгө чакырат. А. ыр- ларын кагаз бетине 80-ж-дын ортосунан түшүрө баштаган. Акындын «Сап, сап көӊүлүм», «Ша- рипке», «Абыралыга», «Жакшылыкка», «Кеӊ жайлоо» аттуу ырлары 1870–80-жылдардын ара- лыгында жазылган. А-дын «Кансонарда» аттуу чыгармасы (1882) анын акындык кубатын таа- ныткан ири чыгарма болгон. Чыгармада казак ад-тында калыптанган лирикалык жанрдын өзгөчөлүктөрү көп кырдуу келип, метафоралар, үлгү сөздөр мол. Чыгыш ойчулу Абу Наср ал- Фарабинин философиясы А-дын дүйнөтааны- мын калыптандырып, аны өнүктүрүүдө зор роль ойногон. А. адам проблемасын өтө бийиктен карап, анын рухий, коомдук, күндөлүк, этика- лык, эстетикалык проблемалары б-ча ой толго- гон. А-дын филос., көркөмдүк, гуманисттик ж-а диний көзкараштары тереӊ сезилген эмге- ги, анын – «Кара сөздөрү». Жалпы саны 46 түрдүү чыгармадан турган, мазмуну жагынан ар башка багытта жазылган эмгегиндеги гуманист- тик агартуучулук ойлору дин тууралуу пикир- лери м-н биригип, казак элинин филос. кон- цепциясын түзөт. Анын «Кара сөздөрүнүн» ай- рымдары алгач 1918-ж. Семейде чыккан «Абай» журналында жарык көргөн. Алар көптөгөн чет тилдерге которулган. А. музыка өнөрүндө мол мурас калтырып, казак музыкасын байытты. Ал таланттуу музыкант, обончу да болгон. Кээ бир ырларына өзү обон чыгарган. Биздин за- манга анын 40ка жакын обону жетти. Азыркы учурда 27 ыры нотага түшүрүлгөн. Комп. А. Жу- банов м-н Л. Хамиди А. ырларын операга пай- даланса, Е. Брусиловскийдин«Жалгыз кайыӊ», А. Жубановдун «Абай» аттуу симф. поэмала- ры, аспаптык чыгармалар, ыр-романстар А-дын ыр-обондорунун негизинде жазылган. Казактын классик жазуучусу М. Ауэзовдун «Абай жолу» романы улуу акынга арналган. Бул эпопея дүйнө элдеринин 116 тилине которулган. «Абай» эн- циклопедиясы анын 150 жылдык мааракесине (1995) карата чыг-лык жолуна арналып, туул- ган күнүнө 100 миӊ нуска м-н чыгарылган. 1631 макала камтылып, көлөмү 120 автордук басма табактан турган бул эбегейсиз зор эмгекте улуу акындын туӊгуч чыгармалары м-н кара сөздө- рүнө ж-а филос., психол., пед., этикалык, эсте- тикалык, экон. дүйнөтаанымына кеӊири орун берилген. Ал И. А. Крыловдун тамсилдерин, А. С. Пушкиндин ырларын ж-а «Евгений Оне- гин» романынын айрым главаларын, М. Ю. Лер- монтовдун бир катар поэтикалык чыгармала- рын казак тилине которгон. Абайтаануу – ка- зак адабияттаануу илиминин бир тармагы. Абайтаануу кеменгер акындын өнөрүн, филос., коомдук, эстетикалык көзкарашын, казак поэ- зиясындагы ыр санаттарын, муз. мурастарын, колжазмаларын, адабий-рухий дөөлөттөрүн улам тереӊ изилдеп келүүдө. «Абай» операсы алгач 1944-ж. анын туулган күнүнүн 100 жыл- дыгына ж-а Казак акад. опера ж-а балет теат- рынын 10 жылдык юбилейине арналып коюл- ган. Либреттосун М. Ауэзов, музыкасын А. Жу- банов м-н Л. Хамиди жазып, режисс¸ру К. Жан- дарбеков болгон. «Абай ыры» көркөм фильми 1945-ж. Алматы көркөм ж-а хроникалык фильм- дер студиясында чыгарылган. А-дын ролун К. Куанышбаев ойногон. Кыргыз ад-тынын ал- гачкы өнүгүш мезгилинде А. кыргыз акын-жа- зуучуларына байкаларлык таасир тийгизген. А-дын кыргыз жазуучусу Ч. Айтматовдун чыг- лыгынын калыптануусуна кошкон салымы чоӊ. Абай атн. бир шаар (Караганда обл.), 2 район (Чыгыш Казакстан), 6 айыл бар. Семей, Карка- ралы ш-ларында, Жидебайда А-дын адабий-ме- мориалдык музейлери иштейт. Алматы ж. б. ш-ларда театрларга, көчөлөргө аты берилген. Абай атн. чоку, ашуу бар. Бишкек ш-нын бир көчөсү да анын атында. Чыг.: Менин элим. Ырлар, которгон А. Токомбаев. Ф., 1970; Шыгармаларыныӊ бир толык жийнагы. А., 1961. Ад.: Ауэзов М. О. Абай Кунанбаев. А., 1960. А. Садыков. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАЙЫ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ – кооздоп саймаланган, жибек тыш- туу ат жабуу. Жибектен тигилип, чети асемде- лип, кыргагына чачы тагылып, баркыт же ма- <page_header>14 АБАК</page_header> нат м-н көбөөлөнгөн. А. кыргыз көчүндө кыз- келиндердин минген атына жабылган, о. эле кыздын себине же тартуу катары да берилген. Бүгүнкү күндө улуттук майрамдарда колдо- нулат. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАК </column>
 <column name="definition">[CDATA[ (гр. аbax – эсеп тактасы) – 1) бети тилке- лерге бөлүнгөн эсеп тактайчасы. А-та майда таш, сөөк жылдырылып (орус эсеп чотундай эле), арифм. эсептөө- лөр жүргүзүлгөн.А-ты 18-к-га чейин Байыр- кы Грекияда, Римде, кийинчерээк Европа- да арифм. эсептөөлөр үчүн колдонушкан. Ы. Чыгыш өлкөлө- рүндө А-тын «суан- пан», Россияда «сч¸- Абак (чот). ты» деген түрлөрү кол- донулган; 2) кылмышкерлерди камоочу жай – түрмө; 3) арх-ралык ордерде колонна, жарым колонна, пилястра капителдеринин үстүӊкү плитасы; четтери тик квадрат (дорий, ионий ордерлери) же иймек (коринф ордери) форма- га ээ. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАКАН </column>
 <column name="definition">[CDATA[ – Россия Федерациясындагы шаар (1931), Хакас Респ-нын адм. борбору (1991). Минуса ойдуӊунун борб. бөлүгүндө жайгашкан. Абакан д. Енисейге куйган жердеги кеме тура- гы. Калкы 167,4 миӊ (2002). Темир ж-а автомо- биль жолдор тоому. Хакасиянын маданий, ил. борбору. Жеӊил (тигүү, трикотаж, бут кийим ф-калары), тамак-аш, курулуш материалдар, жыгаччылык өнөржайлары, мех.-тажрыйба, бо- лот куюу з-ддору иштейт, 11 ЖОЖ (филиал- дары м-н), ун-т, пед. ин-т, үч театр (а. и. Хакас улуттук, 1931; Орус театры, 1939), китепкана- лар, мекентаануу музейи, филармония, дендра- рий бар. Оор машина куруу («Абаканвагонмаш», «Абакан ОМЗ») өнүккөн. 1823-ж. Усть-Абакан кыш. катары пайда болгон (1925–31-ж. Ха- касск). 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term"> АБАКИРОВ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ Абдыкерим (1938-ж. т., Фрунзе) – эндокринолог, медицина илимд. доктору (2000). КРнын эмг. си¢. врачы (1989). КММИни (1962), аспирантурасын (1969) бүтүргөн. Ошол эле жер- де ассистент, доцент ж-а КРнын Саламаттык сактоо министрлигинде иштеген. Ички оору- лар ж-а эндокринология б-ча адис. Эмг.: Сахарный диабет в горно-климатических условиях. Б., 1999. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАКИРОВ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ Анаш ( 2. 3. 1926, Чүй обл., Соку- лук р-ну, Кызылтуу айылы – 26. 10. 1995, Биш- кек) – журналист, тарых илимд. кандидаты (1966). Россиянын Иваново ш-ндагы аскердик окуу жайын бүтүргөн (1942). Улуу Ата Мекен- дик согуштун катышуучусу. Кыргызстан ЛКСМ БКда инструктор (1950–51), ошол эле жерде жооптуу уюштуруучу (1951–52), ВЛКСМ БКнын алдындагы Борбордук комсомолдук мектептин угуучусу (1952–54), «Ленинчил жаш» гезитинин редакторунун орун басары (1954–56, 1961), Тянь- Шань обком комсомолунун биринчи секретары, Кыргызстан ЛКСМ БКнын секретары (1956–59), Кыргызстан КП БКнын үгүт-насыят бөлүмүнүн башчысынын орунбасары(1963, 1966–67), Кыр- гызстан КП БКнын алдындагы айыл чарба тар- магы б-ча идеол. бөлүмдүн башчысы (1963–64), КПСС БКнын алдындагы Коомдук илимдер ака- демиясынын аспиранты (1964–66), партиянын Фрунзе шаардык комитетинин экинчи секрета- ры (1967–70), «Советтик Кыргызстан» гезити- нин редактору (1970–72), Кыргыз ССРинин мамл. басма комитетинин председатели (1972–79), Кыргыз ССРинин китеп сүйүүчүлөр коомунун председателинин биринчи орун басары (1979–87), Респ. ардагерлер ке¢ешинин төрагасынын орун- басары (1991–95) болуп эмгектенген. Кыргыз ССР Жогорку Советинин 4 жолу чакырылышы- нын депутаты (1963–80). «Совет элин социалист- тик интернационализм духунда тарбиялоодогу партиялык басмасөздүн ролу» (1966) аттуу ил. эмгеги ж-а «Унутулгус күндөр» (1958) ж. б. чы- гармалары жарык көргөн. Ата Мекендик со- гуш ордени (1985), Эмгек Кызыл Туу (1971), эки жолу «Ардак Белгиси» (1957, 1976) ордендери ж-а медалдар м-н сыйланган. А. Түркмөнов. 
 ]]</column>
 </table>
 <table name="Volume I">
 <column name="id">NULL</column>
 <column name="term">АБАКИРОВ </column>
 <column name="definition">[CDATA[ Барктабас (2. 5. 1933, Нарын обл., Кочкор р-ну, Төрткүл айылы – 26. 5. 2006, Биш- кек) – акын, журналист, коомдук ишмер, КРнын мад-тына эмг. си¢. ишмер (1983). Биш- кектеги К. И. Скрябин атн. айыл чарба ин-тун (1955), МосквадагыЖогорку партиялык мектеп- тинжурналистика бөлүмүн (1970) бүткөн. 1960– 63-ж. «Советтик Кыргызстан», 1963–68-ж. ра- йондук «Эмгек туусу»,1971–80-ж. облустук «На- рын правдасы» гезитинде башкы редактор, 1980– 83-ж. «Кыргызстан»басмасында директор, 1983– 87-ж. «Кыргызстан айыл чарбасы» журналын- да башкы редактор, 1987-жылдан КРнын Ма- даният министрлигинде жетектөөчү редактор болуп иштеген. «Чаарчык» аттуу ту¢гуч ырлар жыйнагы 1961-ж. жарыкка чыккан. Ал «Сапар» (1965), «Тоо та¢ы» (1968), «Бийик жерде» (1970), «Нарын агат» (1973), «Жылдар барагы» (1978), 
 ]]</column>
 </table>
 </database> 
 </pma_xml_export> 